\documentclass[a4paper, 12pt, num=28]{listok}
\usepackage{bm}
%\usepackage{scalerel}
%\usepackage{tikz}
%\usepackage{epigraph}
%\usepackage{multicol}
%\usetikzlibrary{matrix}
%\usetikzlibrary{calc}
%\usetikzlibrary{arrows}

\DeclareMathOperator{\id}{id}

%\newcommand*{\hm}[1]{#1\nobreak\discretionary{}{\hbox{$\mathsurround=0pt #1$}}{}} %перед знаком для его дублирования при переносе формулы

\begin{document}
\title{Топология прямой}
\maketitle{}
\begin{problem}[ (лемма о вложенных отрезках)]\label{subsec}
	Имеется последовательность отрезков, каждый из которых содержится в предыдущем.
	Может ли пересечение всех этих отрезков быть пустым?
\end{problem}
\begin{problem}
	Изменится ли ответ, если отрезки заменить интервалами?
\end{problem}
\begin{problem}
	Группа естествоиспытателей в течении 6 часов наблюдала за (неравномерно) ползущей улиткой так,
	что она всё это время была под присмотром.
	Каждый наблюдатель следил за улиткой ровно 1 час без перерывов и зафиксировал, что она проползла за этот
	час ровно 1 метр. Могла ли улитка за время всего эксперимента проползти
	\begin{probparts}
		\item 5м?
		\item 10м?
		\item 12м?
	\end{probparts}
\end{problem}
\begin{problem}[ (лемма о конечном покрытии)]\label{coversec}
	Докажите, что в любом покрытии отрезка интервалами найдётся конечный набор интервалов, покрывающий весь отрезок\footnote{%
		Подсказка: воспользуйтесь леммой о вложенных отрезках.
	}.
\end{problem}
\begin{problem}
	Из любого ли покрытия отрезка интервалами можно удалить часть так, чтобы оставшиеся интервалы тоже составляли покрытие,
	но каждую точку накрывало бы не более двух из них?
\end{problem}
\begin{problem}
	Изменится ли что-нибудь в предыдущих двух задачах, если отрезок заменить интервалом?
\end{problem}
\begin{problem}
	Всегда ли из покрытия отрезка 
	\begin{probparts}
		\item конечным;
		\item любым множеством
	\end{probparts}
	содержащихся внутри него отрезков можно выкинуть часть отрезков так,
	чтобы оставшиеся по-прежнему покрывали исходный отрезок и их суммарная длина не превышала бы его удвоенной длины?
\end{problem}
\begin{definition}
	Для любого положительного числа $\epsilon$ будем называть \textit{$\epsilon$-окрестностью} точки $x_0 \in \R$ интервал
	$
		D_{\epsilon}(x_0) \coloneq \left ( x_0 - \epsilon, x_0 + \epsilon \right )
		= \left \{ x \in \R \mid |x - x_0| < \epsilon \right \}
	$
	длины $2 \epsilon$ с центром в $x_0$.
\end{definition}
\begin{definition}
	Точка $a \in \R$ называется \textit{внутренней точкой} множества $M \subset \R$,
	если у неё есть $\epsilon$-окрестность, целиком содержащаяся в $M$.
\end{definition}
\begin{definition}
	Множество называется \textit{открытым}, если все его точки --- внутренние.
	Иначе говоря, $U \subset \R$ открыто, если
	$\forall{u \in U} \exists{\epsilon > 0} D_{\epsilon}(u) \subset U$.
	Пустое множество тоже, по определению, считается открытым.
\end{definition}
\begin{problem}
	Убедитесь, что промежутки
	\begin{probparts}
		\item $(-\infty, a)$;
		\item $(a, +\infty)$;
		\item $(a, b)$;
	\end{probparts}
	открыты.
\end{problem}
\begin{problem}
	Можно ли разбить интервал в объединение двух непересекающихся открытых множеств?
\end{problem}
\begin{problem}
	Докажите, что объединение любого набора открытых множеств открыто.
\end{problem}
\begin{problem}
	\begin{probparts}
		\item Докажите, что пересечение конечного набора открытых множеств открыто.
		\item Так ли это для пересечений бесконечных наборов?
	\end{probparts}
\end{problem}
\begin{problem}
	Докажите, что всякое открытое множество на прямой представляет собой объединение конечного или счётного набора попарно непересекающихся интервалов,
	в числе которых допускаются и неограниченные интервалы типа $(-\infty, a)$, $(a, +\infty)$ и $(-\infty, +\infty)$.
\end{problem}
\begin{definition}
	Точка $a \in M \subset \R$ называется \textit{изолированной точкой} множества $M$,
	если некоторая её $\epsilon$-окрестность не содержит никаких других точек из $M$.
\end{definition}
\begin{definition}
	Множество, все точки которого изолированы, называется \textit{дискретным}.
\end{definition}
\begin{problem}
	Может ли бесконечное дискретное множество быть
	\begin{probparts}
		\item ограниченным?
		\item несчётным?
	\end{probparts}
\end{problem}
\begin{definition}
	Точка $x_0 \in \R$ называется \textit{предельной} точкой множества $M \subset \R$,
	если любая её $\epsilon$-окрестность $D_{\epsilon}(x_0)$ содержит какую-нибудь точку $x \in M$, отличную от $x_0$.
\end{definition}
\begin{problem}
	Постройте бесконечное множество $M \subset \R$, множество предельных точек которого:
	\begin{probparts}
		\item пусто;
		\item состоит из одной точки;
		\item состоит из двух точек;
		\item совпадает с $\Z \subset \R$.
	\end{probparts}
\end{problem}
\begin{problem}
	Может ли множество предельных точек быть множеством всех чисел вида $1/k$ с $k\in\N$?
\end{problem}
\begin{problem}
	Может ли бесконечное ограниченное множество не иметь предельных точек?
\end{problem}
\begin{definition}
	Множество $Z \subset \R$ называется \textit{замкнутым}, если оно содержит все свои предельные точки (в частности, если их у него вообще нет).
\end{definition}
\begin{definition}
	Непустые ограниченные замкнутые множества называются \textit{компактами}.
\end{definition}
\begin{problem}
	Докажите, что отрезок и прямая --- замкнуты, а интервал и луч --- нет.
\end{problem}
\begin{problem}
\begin{probparts}
	\item Бывают ли дискретные незамкнутые множества?
	\item А бесконечные дискретные компакты?
\end{probparts}
\end{problem}
\begin{problem}
\begin{probparts}
	\item Разбивается ли отрезок в объединение двух непересекающихся непустых замкнутых множеств?
	\item Перечислите все одновременно открытые и замкнутые подмножества в $\R$.
\end{probparts}
\end{problem}
\begin{problem}
	Докажите, что множество $Z \subset \R$ замкнуто тогда и только тогда, когда его дополнение $\R \setminus Z$ открыто.
\end{problem}
\begin{problem}
	Докажите, что пересечение любого набора замкнутых множеств замкнуто.
\end{problem}
\begin{problem}
\begin{probparts}
	\item Докажите, что объединение конечного набора замкнутых множеств замкнуто.
	\item Так ли это для бесконечных наборов?
\end{probparts}
\end{problem}
\begin{problem}[ (лемма о вложенных компактах)]
	Докажите, что любая последовательность вложенных компактов $K_1 \supset K_2 \supset K_3 \supset \ldots$
	имеет непустое пересечение: $\bigcap K_n \ne \emptyset$.
\end{problem}
\begin{problem}[ (лемма о конечном покрытии)]
	Докажите, что $K \subset \R$ компакт тогда и только тогда, когда любое его покрытие интервалами содержит конечное подпокрытие\footnote{%
		Подсказка: Сравните эти две задачи с задачами~\ref{subsec} и~\ref{coversec}.
	}.
\end{problem}
\theme{Канторово множество}
\begin{definition}
	Определим по индукции последовательность компактов $K_n \subset \left [ 0, 1 \right ]$ следующим образом.
	Каждый $K_n$ является объединением $2^n$ отрезков: $K_{n + 1}$ получается из $K_n$ выкидыванием открытой
	(т. е. без концевых точек) средней трети из каждого отрезка, входящего в $K_n$, а $K_0 = \left [ 0, 1 \right ]$.
	Пересечение $\mathfrak{K} \coloneq \bigcap_n K_n$ называется \textit{канторовым множеством}\footnote{%
	в честь Георга Кантора
	}.
	Иначе $\mathfrak{K} \subset \left [ 0, 1 \right ]$ можно определить как множество всех чисел $x \in \left [ 0, 1 \right ]$,
	которые в троичной системе счисления можно записать при помощи БДД, не содержащей 1, причём не требуется, чтобы эта запись была стандартной
	(т. е. она может оканчиваться на одни двойки).
\end{definition}
\begin{problem}
	Докажите, что канторово множество имеет мощность континуума, но покрывается конечным набором интервалов со сколь угодно малой суммой длин.
\end{problem}
\begin{problem}
	Содержит ли канторово множество:
	\begin{probparts}
		\item интервалы?
		\item изолированные точки?
	\end{probparts}
\end{problem}
\theme{Конденсация несчётных множеств}
\begin{definition}
	Элемент $a \in M$ произвольного несчётного множества $M \subset \R$ называется его точкой \textit{конденсации}, если
	при всех $\epsilon > 0$ $D_{\epsilon}(a) \cap M$ несчётно.
\end{definition}
\begin{problem}[\hard]
	Докажите, что множество точек $b \in M$, не являющихся точками конденсации, конечно или счётно.
\end{problem}
\begin{problem}[\hard]
	Может ли множество точек конденсации иметь изолированные точки?
\end{problem}
\begin{problem}[\hard]
	Докажите, что множество точек конденсации замкнуто.
\end{problem}
\begin{problem}[\hard]
	Докажите, что любое замкнутое подмножество в $\R$ или пусто, или конечно, или счётно, или имеет мощность континуума.
\end{problem}
\end{document}
